% ltex: language=de-AT
\section{Linux am HPS}
\label{sec:hps_linux}

Ein wesentlicher Vorteil, den die Nutzung von Linux bietet, sind die integrierten Treiber, 
die eine Vielzahl von Geräten unterstützen.
Darunter auch z.B. der in unserem Fall benötigte Ethernet Anschluss, der auf dem DE1-SoC-Board zur Verfügung steht. 
Das Schreiben von Treibercode für diese Geräte ist schwierig und würde die Entwicklungszeit erheblich verlängern. 
Stattdessen verwenden wir Linux und die dazugehörige Treiberunterstützung, 
was uns ermöglicht, die von den Treibern bereitgestellten High-Level-Abstraktionsschichten zu nutzen, 
um die Geräte mit minimalem Aufwand zu verwenden.

Das verwendete Linux-System wird mithilfe von buildroot (\url{buildroot.org}) erstellt.
Mit Buildroot kann einfach eine eigene Linux-Distribution für embedded Geräte erzeugt werden.

Um das Linux-System korrekt zu booten, müssen außerdem die MSEL Switches korrekt gesetzt werden.
Die korrekte Einstellung von MSEL ist "00010" (fast passive parallel x16).

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Details zum Buildroot System}
\label{subsec:buildroot}

Das DPG System verwendet eine minimale Distribution mit busybox und uboot.

Durch die sehr kleine Größe des Systems von unter 100~MB reicht jede moderne SD-Karte aus, um das System zu booten.

Eine fertige version des Linux Systems wird vom CI-Server für jedes Release automatisch erstellt, diese finden sich
in Gitlab unter dem Reiter \emph{Packages and registries}.

Für eine Anleitung um ein image lokal zu bauen ist in der \texttt{README.md} Datei im buildroot Verzeichnis enthalten.
Um das System lokal zu bauen wird ein Linux System oder ein Windows System mit WSL2 und Docker Desktop mit WSL Integration benötigt.

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Linux Verbindung}
\label{subsec:linux_connection}

Um eine Verbindung zum DE1 SoC Board aufzubauen kann eine Serielle Konsole über die Mini-USB Buchse am rechten oberen
Rand verbunden werden. Die Einstellungen des Seriellen Ports sind:

\begin{itemize}
    \item 115200 Baud
    \item 8 bit
    \item no parity
\end{itemize}

Alternativ ist eine Interaktion mit dem DE1 SoC Board über das Netzwerk möglich, indem das Board mit
demselben Netzwerk verbunden wird wie der PC, mit dem man sich verbinden will.
Ist dies der Fall, kann eine SSH Verbindung hergestellt werden (Zum Beispiel mit dem Programm Putty).

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------

\subsection{Linux Login Daten}
\label{subsec:linux_login_data}

Derzeit ist der Zugriff auf das Board mit dem root-Nutzer aktiviert, da es sich um eine Testversion handelt.
In zukünftigen Versionen des Linux Systems wird diese Möglichkeit deaktiviert werden.

User: root
PW: root
Hostname: DPG-board.local

%------------------------------
%------------------------------
%------------------------------
